%@Titre:Pondichery 2011
\parbox{0.48\linewidth}{Monsieur Duchêne veut barder (recouvrir) de bois le pignon nord de son atelier.
 
Ce pignon ne comporte pas d'ouverture.

On donne : AD = 6 m ; AB = 2,20 m et \mbox{SM = 1,80 m.}

M est le milieu de [BC].}\hfill
\parbox{0.48\linewidth}{\psset{unit=0.725cm}\begin{pspicture}(-0.5,-1)(7,5)
\pspolygon(3.5,4.7)(0,2.6)(0,0)(7,0)(7,2.6)
\uput[u](3.5,4.7){S} \uput[ul](0,2.6){B} \uput[dl](0,0){A} 
\uput[dr](7,0){D} \uput[ur](7,2.6){C} \uput[d](3.5,2.6){M} 
\psline[linestyle=dashed](3.5,4.7)(3.5,2.6)
\psline[linestyle=dashed](0,2.6)(7,2.6)
\psframe(3.5,2.6)(3.8,2.9)
\psline(1.7,2.5)(1.75,2.7)\psline(5.2,2.5)(5.25,2.7)
\rput(3.5,-0.8){pignon nord de l'atelier}
\end{pspicture}
}

\textbf{Les parties I, II et III sont indépendantes}

\textbf{Partie 1}

\begin{enumerate}
\item Montrer que l'aire du pignon ABSCD de l'atelier est de 18,6 m$^2$. 
\item Les planches de bois qui serviront à barder le pignon sont conditionnées par lot.
 
Un lot permet de couvrir une surface de 1,2 m$^2$.
	\begin{enumerate}
		\item Combien de lots monsieur Duchêne doit-il acheter au minimum ?
		\item Pour être sûr de ne pas manquer de bois, monsieur Duchêne décide d'acheter $18$~lots.
		 
Un lot est vendu au prix de 49 ~\si{\EuRo}.
 
Combien monsieur Duchêne devrait-il payer ?
		\item Monsieur Duchêne a bénéficié d'une remise de 12\,\% sur la somme à payer.
		 
Finalement, combien Monsieur Duchêne a-t-il payé ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Partie 2}

\parbox{0.38\linewidth}{Dans un premier temps, Monsieur Duchêne 
va devoir fixer des tasseaux de bois sur le mur. Ensuite, il placera les planches du bardage sur les tasseaux, comme indiqué sur la figure ci-contre.}\hfill
\parbox{0.6\linewidth}{\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture}(8,9)
\psline(0.1,5.2)(1,4.7)\psline(5.3,8.8)(6,8.4)(8,7.65)
\psline(0.1,1.6)(1,1)\psline(6.3,1.9)(8,2.2)
\psline(1,4.7)(6,8.4)
\psline(1.2,2.6)(6,3.4)
\psline(5.8,2.73)(5.8,3.08)\psline(5.8,2.11)(5.8,2.42)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1,1.)(1.2,0.95)(1.2,4.65)(1,4.7)
\pspolygon(1.2,2.6)(1.4,2.65)(1.4,4.78)(1.2,4.65)\psline(1.4,4.78)(1.22,4.85)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](2,2.76)(2.2,2.79)(2.2,5.4)(2,5.45)
\pspolygon(2.2,2.78)(2.4,2.81)(2.4,5.54)(2.2,5.4)\psline(2.4,5.55)(2.22,5.64)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3,2.92)(3.2,2.95)(3.2,6.16)(3,6.2)
\psline(3.2,2.95)(3.4,3)(3.4,6.3)(3.2,6.16)\psline(3.4,6.3)(3.22,6.35)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](4.1,3.1)(4.3,3.13)(4.3,6.94)(4.1,7)
\psline(4.3,3.13)(4.5,3.17)(4.5,7.1)(4.3,6.94)\psline(4.5,7.1)(4.33,7.18)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](5.2,3.3)(5.4,3.33)(5.4,7.74)(5.2,7.8)
\psline(5.4,3.33)(5.6,3.37)(5.6,7.9)(5.4,7.74)
\psline(5.6,7.9)(5.4,7.95)
\psline(1.2,2.3)(6,3.1)(6,3.4)%bardage
\psline(1.2,2)(6.8,2.9)(6.8,2.6)(1.2,1.65)%bardage
\psline(1.2,1.3)(6.3,2.2)(6.3,1.8)(1.2,0.95)%bardage
\psdots[dotscale=0.5](1.3,2.4)(1.3,2.5)(1.3,2.25)(1.3,2.15)(1.3,1.9)(1.3,1.8)(1.3,1.45)(1.3,1.55)(1.3,1.1)(1.3,1.2)
\psdots[dotscale=0.5](2.3,2.65)(2.3,2.55)(2.3,2.25)(2.3,2.35)(2.3,1.9)(2.3,2)(2.3,1.65)(2.3,1.55)(2.3,1.35)(2.3,1.25)
\psdots[dotscale=0.5](3.3,2.75)(3.3,2.85)(3.3,2.45)(3.3,2.55)(3.3,2.1)(3.3,2.2)(3.3,1.75)(3.3,1.85)(3.3,1.45)(3.3,1.55)
\psdots[dotscale=0.5](4.2,2.9)(4.2,3)(4.2,2.6)(4.2,2.7)(4.2,2.25)(4.2,2.35)(4.2,1.95)(4.2,2.05)(4.2,1.6)(4.2,1.7)
\psdots[dotscale=0.5](5.5,3.1)(5.5,3.2)(5.5,2.9)(5.5,2.8)(5.5,2.45)(5.5,2.55)(5.5,2.15)(5.5,2.25)(5.5,1.95)(5.5,1.85)
\uput[u](6,8.4){S}\uput[l](1,4.7){B}\uput[dl](1,1){A}
\rput(6.8,6){tasseaux de bois}\psline{->}(6.8,5.8)(5.5,4.5)\psline{->}(6.8,5.8)(4.4,4.5)
\rput(4,0.2){planches du bardage}\psline{->}(4,0.4)(2.7,1.4)\psline{->}(4,0.4)(4.5,2.1)
\end{pspicture}}


\textbf{Les tasseaux seront placés parallèlement au côté [AB].}
 
\textbf{Cette partie a pour but de déterminer la longueur de chaque tasseau en fonction de la distance qui le sépare du côté [AB].}

Soit E un point du segment [AD]. La parallèle à (AB) passant par E coupe [BS] en F, et [BM] en H. On admet que la droite (FH) est parallèle à la droite (SM).
 
Le segment [EF] représente un tasseau à fixer.

\parbox{0.52\linewidth}{
\begin{enumerate}
\item Sachant que M est le milieu de [BC], calculer BM. 
\item Dans cette question, on suppose que le tasseau [EF] est placé à 0,50~m du côté [AB].

On a donc : AE = BH = 0,50 m.
	\begin{enumerate}
		\item En se plaçant dans le triangle SBM et en utilisant le théorème de Thalès, calculer FH.
		\item En déduire la longueur EF du tasseau.
	\end{enumerate}
\item Dans cette question, on généralise le problème et on suppose que le tasseau [EF] est placé à une distance $x$ du côté [AB].
 
On a donc : AE = BH = $x$ (avec $x$ variant entre 0 et 3 m) 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que FH $= 0,6 x$. 
		\item En déduire l'expression de EF en fonction de $x$.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}}\hfill
\parbox{0.45\linewidth}{\psset{unit=0.6cm}\begin{pspicture}(-0.9,-1.5)(7,5)
%\psgrid
\pspolygon(3.5,4.7)(0,2.6)(0,0)(7,0)(7,2.6)
\uput[u](3.5,4.7){S} \uput[ul](0,2.6){B} \uput[dl](0,0){A} 
\uput[dr](7,0){D} \uput[ur](7,2.6){C} \uput[d](3.5,2.6){M} 
\psline[linestyle=dashed](3.5,4.7)(3.5,2.6)
\psline[linestyle=dashed](0,2.6)(7,2.6)
\psframe(3.5,2.6)(3.8,2.9)
\psline(1.7,2.5)(1.75,2.7)\psline(5.2,2.5)(5.25,2.7)
\psline[linewidth=1.5pt](1,0)(1,3.2)
\psline[arrowsize=2pt 4]{<->}(4,2.6)(4,4.7)\uput[r](4.2,3.65){1,80 m}
\uput[dr](1,2.6){H}\uput[ul](1,3.2){F}\uput[dr](1,0){E}
\psline[arrowsize=2pt 4]{<->}(0,-0.6)(1,-0.6)\uput[d](0.5,-0.6){0,50 m}
\psline[arrowsize=2pt 4]{<->}(0,-1.4)(7,-1.4)\uput[u](3.5,-1.4){6 m}
\psline[arrowsize=2pt 4]{<->}(-0.5,0)(-0.5,2.6)\rput{90}(-0.8,1.3){2,20 m}
\end{pspicture}

\bigskip

\psset{unit=0.6cm}\begin{pspicture}(-0.9,-1)(7,5)
%\psgrid
\pspolygon(3.5,4.7)(0,2.6)(0,0)(7,0)(7,2.6)
\uput[u](3.5,4.7){S} \uput[ul](0,2.6){B} \uput[dl](0,0){A}
\uput[dr](7,0){D} \uput[ur](7,2.6){C} \uput[d](3.5,2.6){M}
\psline[linestyle=dashed](3.5,4.7)(3.5,2.6)
\psline[linestyle=dashed](0,2.6)(7,2.6)
\psframe(3.5,2.6)(3.8,2.9)
\psline(1.7,2.5)(1.75,2.7)\psline(5.2,2.5)(5.25,2.7)
\psline[linewidth=1.5pt](1.5,0)(1.5,3.5)
\psline[arrowsize=2pt 4]{<->}(4,2.6)(4,4.7)\uput[r](4.2,3.65){1,80 m}
\uput[dr](1.5,2.6){H}\uput[ul](1.5,3.2){F}\uput[dr](1.5,0){E}
\psline[arrowsize=2pt 4]{<->}(0,-0.6)(1.5,-0.6)\uput[d](0.75,-0.6){$x$}
\psline[arrowsize=2pt 4]{<->}(0,-1.4)(7,-1.4)\uput[u](3.5,-1.4){6 m}
\psline[arrowsize=2pt 4]{<->}(-0.5,0)(-0.5,2.6)\rput{90}(-0.8,1.3){2,20 m}
\end{pspicture}}

\begin{enumerate}
\item[\textbf{4.}] Dans cette question, on utilisera le graphique de l'annexe  qui donne la longueur d'un tasseau en fonction de la distance $x$ qui le sépare du côté [AB].

On laissera apparents les tracés ayant permis les lectures graphiques. 
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la longueur d'un tasseau sachant qu'il a été placé à 1,50~m du côté [AB] ?
		\item On dispose d'un tasseau de 2,80~m de long que l'on ne veut pas couper.

À quelle distance du côté [AB] doit-il être placé ?
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}

\textbf{Partie 3}

\parbox{0.48\linewidth}{Monsieur Duchêne a besoin de connaître la mesure 
de l'angle $\widehat{\text{SBM}}$ pour effectuer certaines découpes.

On rappelle que : SM = 1,80 m et \mbox{BC = 6 m.} 

Déterminer la mesure de l'angle $\widehat{\text{SBM}}$.
 
On arrondira le résultat au degré près.}\hfill
\parbox{0.48\linewidth}{\psset{unit=0.7cm}\begin{pspicture}(-0.5,-1)(7,5)
\pspolygon(3.5,4.7)(0,2.6)(0,0)(7,0)(7,2.6)
\uput[u](3.5,4.7){S} \uput[ul](0,2.6){B} \uput[dl](0,0){A} 
\uput[dr](7,0){D} \uput[ur](7,2.6){C} \uput[d](3.5,2.6){M} 
\psline[linestyle=dashed](3.5,4.7)(3.5,2.6)
\psline[linestyle=dashed](0,2.6)(7,2.6)
\psframe(3.5,2.6)(3.8,2.9)
\psline(1.7,2.5)(1.75,2.7)\psline(5.2,2.5)(5.25,2.7)
\rput(3.5,-0.8){pignon nord de l'atelier}
\end{pspicture}}

\newpage 

\begin{center} 

\textbf{DOCUMENT RÉPONSE À RENDRE AVEC VOTRE COPIE}

\vspace{1cm}
 
\textbf{ANNEXE}

\vspace{1cm}

\psset{unit=3cm}
\begin{pspicture*}(-0.25,-0.5)(3.6,4.6)
\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=10,gridcolor=orange,subgridcolor=orange](0,0)(3.5,4.5)
\psaxes[linewidth=1.5pt,Dx=0.5,Dy=0.5,comma=true]{->}(0,0)(3.5,4.5)
\psaxes[linewidth=1.5pt,Dx=3.5,Dy=4.5,comma=true](0,0)(3.5,4.5)
\psline[linewidth=1.5pt,linecolor=blue](0,2.2)(3,4)
\rput(1.7,-0.4){distance $x$ entre le tasseau et le côté [AB] (en m)}
\rput{90}(-0.4,2.25){longueur du tasseau (en m)}
\end{pspicture*} 
\end{center}